在节点上与原来的函数相等，且节点上的各阶导数也相等

**两点三次埃尔米特插值**：

$$
H_3(x)=h_0(x)y_0+h_1(x)y_1+H_0(x)m_0+H_1(x)m_1
$$

其中，$m_0=f'(x_0), m_1=f'(x_1)$。

求解：
$$
\begin{aligned}
h_0(x)=\left(1+2\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)\left(\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)^2 \\
h_1(x)=\left(1+2\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)\left(\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)^2 \\
H_0(x)=(x-x_0)\left(\frac{x-x_1}{x_0-x_1}\right)^2 \\
H_1(x)=(x-x_1)\left(\frac{x-x_0}{x_1-x_0}\right)^2
\end{aligned}
$$

**余项定理**：
![](./6.png)

**例题5：【2023真题回忆版】** 给定以下数据：

| $x_k$        | 1   | 2   |
| ------------ | --- | --- |
| $f(x_k)$     | 3   | 4   |
| $f'(x_k)$ | 0   | 1   |

试用基函数法构造埃尔米特插值多项式$H_3(x)并计算f(1.5)$

**解：** 由基函数公式：

$$
\begin{aligned}
h_0(x)&=(1+2\frac{x-x_0}{x_1-x_0})(\frac{x-x_1}{x_0-x_1})^2\\&=(1+2x-2)(x-2)^2=2x^3-9x^2+12x-4 \\
h_1(x)&=(1+2\frac{x-x_1}{x_0-x_1})(\frac{x-x_0}{x_1-x_0})^2\\&=(1-2x+4)(x-1)^2=-2x^3+9x^2-12x+5 \\
H_0(x)&=(x-x_0)(\frac{x-x_1}{x_0-x_1})^2\\&=(x-1)(x-2)^2=x^3-5x^2+8x-4 \\
H_1(x)&=(x-x_1)(\frac{x-x_0}{x_1-x_0})^2\\&=(x-2)(x-1)^2=x^3-4x^2+5x-2
\end{aligned}
$$

所以：$H_3(x)=h_0(x)y_0+h_1(x)y_1+H_0(x)m_0+H_1(x)m_1=-x^3+5x^2-7x+6$。

$f(1.5)=H_3(1.5)=3.375$
